好文共賞 赤兔之死

2001 內地高考作文試題

有一個年輕人跋涉在漫長的人生路上，到了一個渡口的時候，他已經擁有了「健康」「美貌」「誠信」「機敏」「才學」「金錢」「榮譽」七個背囊。渡船開出時風平浪靜，說不清過了多久，風起浪湧，小船上下顛簸，險象環生。艄公說：「船小負載重，客官須丟棄一個背囊方可安度難關。」看年輕人哪一個都不捨得丟，艄公又說：「有棄有取，有失有得。」年輕人思索了一會兒，把「誠信」拋進了水裡。
寓言中「誠信」被拋棄了，它引發你想些什麼呢？請以「誠信」為話題寫一篇文章，可以寫你的經歷、體驗、感受、看法和信念，也可以編寫故事、寓言，等等。所寫內容必須在「誠信」的範圍之內。

全文
建安二十六年，公元221年，關羽走麥城，兵敗遭擒，拒降，為孫權所害。其坐騎赤兔馬為孫權賜予馬忠。
一日，馬忠上表：赤兔馬絶食數日，不久將亡。孫權大驚，急訪江東名士伯喜。此人乃伯樂之後，人言其精通馬語。
馬忠引伯喜回府，至槽間，但見赤兔馬伏於地，哀嘶不止。眾人不解，惟伯喜知之。伯喜遣散諸人，撫其背嘆道：「昔日曹操做《龜雖壽》，‘老驥伏櫪，志在千里。烈士暮年，壯心不已’，吾深知君念關將軍之恩義，欲從之於地下。然當日呂奉先白門樓殞命，亦未見君如此相依，為何今日這等輕生，豈不負君千里之志哉？」
赤兔馬哀嘶一聲，嘆道：「予嘗聞，‘鳥之將死，其鳴也哀；人之將死，其言也善。’今幸遇先生，吾可將肺腑之言相告。吾生於西涼，後為董卓所獲，此人飛揚跋扈，殺少帝，臥龍床，實為漢賊，吾深恨之。」
伯喜點頭，曰：「後聞李儒獻計，將君贈予呂布，呂布乃天下第一勇將，眾皆言，‘人中呂布，馬中赤兔。’想來不負君之志也。」
赤兔馬嘆曰：「公言差矣。呂布此人最是無信，為榮華而殺丁原，為美色而刺董卓，投劉備而奪其徐州，結袁術而斬其婚使。‘人無信不立’，與此等無誠信之人齊名的，實為吾平生之大恥！後吾歸於曹操，其手下雖猛將如雲，卻無人可稱英雄。吾恐今生祗辱於奴隷人之手，駢死於槽櫪之間。後曹操將吾贈予關將軍，吾曾於虎牢關前見其勇武，白門樓上見其恩義，仰慕已久。關將軍見吾亦大喜，拜謝曹操。操問何故如此，關將軍答曰：‘吾知此馬日行千里，今幸得之，他日若知兄長下落，可一日而得見矣。’其人誠信如此。常言道：‘鳥隨鸞鳳飛騰遠，人伴賢良品質高。’吾敢不以死相報乎？」
伯喜聞之，嘆曰：「人皆言關將軍乃誠信之士，今日所聞，果真如此。」
赤兔馬泣曰：「吾常聞不食周粟之伯夷、叔齊之高義。玉可碎而不可損其白，竹可破而不可毀其節。士為知己而死，人因誠信而存，吾安肯食吳粟而苟活於世間？」言罷，伏地而亡。
伯喜放聲痛哭，曰：「物猶如此，人何以堪？」後奏於孫權。權聞之亦泣：「吾不知雲長誠信如此，今忠義之士為吾所害，吾何面目見天下蒼生？」
後孫權傳旨，將關羽父子並赤兔馬厚葬。

其實要突破困局，依家只有「__」依個選項！

延伸閱讀：
香港民權抗爭——五大訴求，缺一不可？我們需要更多！